【愛情社會經濟學】淺談「加班費」與「贍養費」的關係和共通點

愛情社會經濟學 -- 以愛情既角度，談討社會經濟。

淺談「加班費」與「贍養費」的關係和共通點

如果有個女人 , 結婚之後就辭去大好事業 , 專心係屋企相夫教子 , 為屋企盡心盡力

但結果卻換來老公唔俾家用 , 屋企所有使費都要用老婆自己既積蓄去支出。唔單止咁 , 老公仲要出去偷食 , 返到屋企仲要惡言相向對待老婆

溝你個時當你係寶 , 溝到之後當你係草

呢種賤男 , 唔單止女人會聲討佢 , 就連男人都會鄙視佢

係咁既情況下 , 社會有冇政策去保障女性 ? 當然有 , 就係「贍養費」

呢啲賤男 , 係香港多唔多出現 ? 多，非常多，但唔係婚姻 , 而係 職場

一個打工仔日日都 朝九晚十 , 甚至週末都開 OT , 為公司盡心盡力 , 結果公司點樣對待呢位員工 ?

人工唔加 , 花紅唔出 , 連加班費都冇 , 仲要日日被老闆鬧

OK 唔緊要 , 依家蝕底少少 , 留個好印象畀老闆 , 將來老闆會升你職 , 到時就可以賺返來

結果 ? 大家都諗到 , 升職係唔會發生既 , 你只會繼續蝕畀老闆 , 直到永遠 , 阿門

係咪好似上面既 賤男故事

女人離開咗個賤男就話有贍養費 , 咁打工仔面對呢啲賤格老闆 , 有冇方法補償 ?

有 , 最好既補償方法就係 「加班費」

「加班費」與「贍養費」的相同之處及不同之處

相同之處 : 兩種都係補償 , 都係基於「我付出咗」或者「我蝕咗畀你」所以你要補償返畀我

不同之處 : 贍養費 係「事後索償」 , 加班費 係「即時補償」

如果打工仔同老闆「離婚」 (即係辭職) , 然後問佢拿返贍養費 ? 咁又好似奇怪啲

但係打工仔點都應該拿返補償呀 , 有咩方法合理啲呢 ? 比較合理既方法就係「加班費」

婚姻同打工唔同 , 係婚姻方面 , 離咗婚可以分一半身家之餘 , 仲可以要求前夫支付贍養費 , 養前妻一世

但對於打工仔來講 , 冇可能要求前任僱主分一半身家畀員工 , 更冇理由要前任僱主畀贍養費 , 養一個離職既員工一世

所以好明顯係做唔到「事後索償」 , 咁既情況下 , 最好既解決方法就係「即時補償」 , 即時畀 加班費

當然 , 一提到「加班費」、「OT 補水」呢啲字眼 , 老闆們就會 鬼殺咁嘈

老闆話要OT補水 就要先減人工

前一排討論「標準工時」既時候 , 僱主組織仲揚言「想有 OT 補水 ? 減人工先囉 ! 你肯減人工 , 我就畀 OT 補水」

(咁既說話都講得出 .... )

一講加班費就耍手擰頭 , 咁樣討論落去 , 標準工時真係有排都立唔到法

但以香港既營商環境 , 對一啲中小企來講 , 加班費的確會令佢地好難經營

咁有冇取代方案 ? 當然有

老闆們講起 唔畀加班費 既原因 , 通常都係得一句 , 就係叫啲打工仔 「依家勤力啲 , 蝕底啲 , 將來會賺返」

以加班作為勤力既指標 , 甚至將加班視為一種投資 , 以換取未來既回報

所以就住老闆們呢個論點 , 我諗咗一個取代加班費既方案 : 加班升職掛勾協議

取代方案 : 加班升職掛勾協議

成日話 「後生仔唔好怕蝕底 , 將來會賺返既」 , 你係咪保證一定賺得返先 ?

係現代社會 , 如果要有 " 保證 " 既話 , 方法只有一個 : 簽合約 / 協議書

只有法律文件先可以作出保證 , 從而保障雙方

「加班」同「升職」點樣掛勾 ?

最簡單既方法就係 「加班滿一定時數」 或者 「做滿一定數量既 project」就視為 " 達標 " 。

只要達到標 , 老闆就要俾員工 升職 及 加人工

好似玩寵物小精靈 , 打怪獸 升 level 一樣 , 你打滿幾多隻怪獸 , 儲滿幾多經驗值 , 就一定可以升 level

成個機制係透明、公開、白紙黑字寫清楚

協議書亦可以保障老闆 , 因為員工簽咗之後 , 就一定要留低開 OT

老闆唔需要為啲成日 扭計 推 job 既員工而煩惱

當然 , 掛勾機制有討論空間 , 但個方案既重點係 : 白紙黑字寫清楚 , 勞資雙方簽名確認

你同人地做生意 , 會唔會先作口頭應承 , 然後就直接出貨畀人 ?

唔會 , 因為任何野都要先簽合約。冇合約 , 一切都係廢話

所以如果老闆要講「後生仔唔好怕蝕底 , 將來會賺返既」 , 唔該簽咗份協議書先講

俾打工仔一份「勞力保障」 , 證明畀佢地睇 , 佢地既付出係會有收穫

一個又冇加班費 , 又冇勞力保障既社會 , 就等於賤男離婚之後唔比贍養費

寡情薄倖 , 趙完鬆